\documentclass[Bachelor,BIF,ngerman]{twbook}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[style=ieee,backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}
\usepackage{array,etoolbox}
\usepackage{nameref}
\usepackage[edges]{forest}
\usepackage{minted}

\setminted{fontsize=\small}

\usemintedstyle{colorful}

\newlength\tindent
\setlength{\tindent}{\parindent}
\setlength{\parindent}{0pt}
\renewcommand{\indent}{\hspace*{\tindent}}

\definecolor{mygreeni}{HTML}{3ca662}
\definecolor{mygreenii}{HTML}{5d9a99}

\graphicspath{ {./PICs/} }

\preto\tabular{\setcounter{magicrownumbers}{0}}
\newcounter{magicrownumbers}
\newcommand\rownumber{\stepcounter{magicrownumbers}\arabic{magicrownumbers}}

\addbibresource{ba-wasm.bib}

\makeatletter

\title{Praktische Evaluierung - Blazor im Vergleich mit Angular}
\author{Benjamin Ableidinger}
\studentnumber{1810257027}

\supervisor{Mag. DI Bernhard Löwenstein}

\place{Wien}
\kurzfassung{
  Nach dem Erfolg von Javascript als Sprache im Web wurde eine performantere, vielseitigere Alternative gesucht.
  Das Ergebnis ist die Einführung des WebAssembly Standards.
  Die Möglichkeit, mit WebAssembly Code aus verschiedensten Sprachen im Web ausführen zu können, hat das Entstehen eines .NET SPA Frameworks, Blazor, ermöglicht.
  Um dieses neue Framework evaluieren zu können, bietet sich der Vergleich mit dem ausgereiften Angular Framework an.
  \\\\
  Durch das Implementieren eines Prototypen sowie die Untersuchung der theoretischen Grundlagen beider Frameworks ergeben sich Erkenntnisse bezüglich
  der möglichen Einsatzgebiete und Stärken der Frameworks.
  Beide Technologien sind zur Entwicklung produktiver Applikationen verwendbar und bieten den Entwickelnden Tools zum effektiven Arbeiten.
  \\\\
  Angular zeigt sich durch jahrelange Entwicklung und eine große Community als ausgereiftere Variante.
  Hier wird den Entwickelnden eine klare Struktur vorgegeben, was auch den Einstieg erleichtert.
  Das Framework kann universell mit beliebigen Backends eingesetzt werden.
  \\\\
  Bei Blazor handelt es sich um eine neue Technologie, welche verglichen mit Angular noch nicht alle Funktionen unterstützt.
  Es wird nur die zur Anzeige nötige Logik vorgegeben, die Architektur der Applikation bleibt den Entwickelnden überlassen.
  Da Blazor mit C\# programmiert wird und tief in das .NET Ökosystem eingebettet ist, kann anderer .NET Code wiederverwendet werden.
  \\\\
  Das Ergänzen fehlender Funktionen in neuen Updates wird dazu führen, dass Blazor für die Verwendung in einem .NET Stack keine wesentlichen Nachteile gegenüber Angular hat. 
}
\schlagworte{Javascript, WebAssembly, Angular, Blazor, Technologievergleich}
\outline{
  Following up on the success of Javascript as the language of the web, the search for a more performant alternative was started.
  The result is the introduction of the WebAssembly standard.
  The possibility to run WebAssembly code compiled from any language in the web led to the emergence of new a .NET SPA framework: Blazor.
  A direct comparison to the Angular framework can be used to evalute Blazor.
  \\\\
  By implementing a prototype and inspecting the framework documentations possible use cases, strengths and weaknesses of the frameworks can be determined.
  Both technologies are suitable for use in production environments and offer developers tools for an effective workflow.
  \\\\
  Due to years of development and a large community, Angular is the more mature framework.
  It provides developers with a clear structure, helping beginners get started.
  The framework can be used universally with any backend.
  \\\\
  Blazor on the other hand is a new technology which does not yet support all features compared to Angular.
  Only logic used to render content is predefined, the choice of architecure is given to the developer.
  Because Blazor is programmed using C\# and deeply embedded in the .NET ecosystem, other .NET code can be reused.
  \\\\
  By adding missing features in new updates, Blazor will have no major disadvantages compared to Angular when used in a .NET stack.
}
\keywords{Javascript, WebAssembly, Angular, Blazor, Evaluation of technologies}

\begin{document}

\maketitle

\chapter{Einleitung}

Mit der Einführung von WebAssembly (Wasm) begann eine essentielle Wandlung im Bereich der Webentwicklung.
Während sich Javascript (JS) vor dem Entstehen von Wasm als einzige von allen Browsern nativ unterstütze Sprache am Markt etabliert hat, zeigen verschiedenste Projekte
das Interesse des Markts an einer Alternative. Hervorzuheben sind hier asm.js und Native Client (NaCl), welche durch verschiedene Optimierungen
versuchten, die Leistungsfähigkeit von Javascript zu verbessern. Auch wenn diese beiden Projekte nicht als erfolglos bezeichnet werden können,
verblieben wesentliche Einschränkungen wie beispielsweise fehlende Unterstützung für alle gängigen Plattformen sowie die Abhängigkeit von der Entwicklung des
Javascript Standards \cite{haasBringingWebSpeed2017a}.
\\\\
WebAssembly hat es sich zum Ziel gesetzt, diese und weitere Probleme zu beheben. Eine gründliche Planung des Standards sowie das Mitwirken der großen Browserhersteller
ermöglichten die Integration der Technologie in die vier weitverbreitetsten Browser: Chrome, Firefox, Safari und Edge \cite{haasBringingWebSpeed2017a}.
\\\\
Unabhängig von den Versuchen, welche die Performance von Javascript verbessern wollen, haben sich Single Page Applikationen (SPA) verbreitet. Diese verfolgen die Prämisse,
den Nutzenden aktuelle Daten zu bieten, ohne die Website neuzuladen oder zwischen Subbereichen wechseln zu müssen. Um dies zu erreichen werden im Hintergrund
asynchron Daten geladen. Wichtige Vertreter von SPA Frameworks sind React, Vue und, speziell von dieser Arbeit behandelt, Angular.
\\\\
Microsoft hat diese Trends kombiniert, indem man das WebAssembly basierte SPA Framework Blazor auf den Markt gebracht hat.

\section{Zielsetzung}

Motiviert durch das Erscheinen von Blazor in Verbindung mit WebAssembly und die weite Verbreitung von Angular mit Javascript soll diese Arbeit die beiden
Technologien gegenüberstellen und anhand von definierten Kriterien beurteilen. Ziel ist hierbei die Findung von Vor- und Nachteilen und das Entwickeln von
möglichen Einsatzgebieten der Frameworks.
Um diesen Vergleich durchzuführen werden Testapplikationen anhand eines beispielhaften Anwendungsfalls entwickelt und anschließend mittels zuvor definierten Kriterien
in Kontrast gebracht.

\clearpage
\chapter{Einführung}

Um einen Vergleich zwischen Angular und Blazor anstellen zu können, müssen zuerst essentielle Grundlagen der hinter den Frameworks steckenden Technologien, Javascript und Web-Assembly,
abgedeckt werden. In den folgenden Kapiteln wird neben einer Einführung in die Technologien auch die Motivation hinter dem Entstehen des WebAssembly Standards erläutert.

\section{Javascript}

Seine Anfänge machte Javascript im Jahr 1995, nachdem man eine Alternative für das Ausführen von Java Applikationen im Web suchte.
In 1997 wurde die erste standardisierte Version von JS unter dem Namen ECMAScript veröffentlicht: ES1 \cite{daoNatureEvolutionJavaScript2020}.
Seither wurde die Sprache mit jeder Version genauer spezifiziert und einheitlicher durch verschiedene Browser unterstützt.
Im Juni 2015 wurde die letzte Version unter dem ursprünglichen Versionierungsschema, ES6 publiziert.
Unter den zahlreichen Änderungen dieser Version befanden sich unter anderem die Einführung von Modulen, Klassendeklarationen, sogenannte ``Promises'' zur asynchronen Programmierung
und bessere Unterstützung von JS als Kompilierungsziel aus anderen Sprachen.
Die nachfolgenden Versionen von JS verfolgen das neue Versionierungsschema, die aktuellste Version ist als Beispiel dafür ECMAScript 2020 \cite{ecmainternationalECMA2622020}.

\subsection{Funktionsweise}

Javascript ist eine high-level Skriptsprache, die zur Laufzeit interpretiert wird.
Die Sprache gibt kein Programmierparadigma vor, möglich sind objektorientierte, imperative und deklarative Ansätze.
JS wird als Text an den Client übertragen, wobei JS nicht nur im Browser ausgeführt werden kann.
Ein prominentes Beispiel für die Verwendung von JS zur serverseitigen Programmierung ist ``Node.js'' \cite{mozillaJavaScriptMDN2021}.
\\\\
In Abbildung \ref{fig:js-engine-pipeline} ist der Weg des beim Client ankommenden Javascript Sourcecodes bis hin zum ausführbaren Bytecode dargestellt.
Durch das Parsen des Codes entsteht ein ``Abstract Syntax Tree'', welcher vom Interpreter in Bytecode übergeführt wird.
Der Bytecode wird anschließend durch einen optimierenden Compiler geschickt, welcher schneller ausführbaren, optimierten Maschinencode erzeugt.
Um das zu erreichen werden vom Compiler am Bytecode basierende Annahmen getroffen.
Sollte sich eine Annahme als fehlerhaft herausstellen, fällt die JS Engine auf den langsameren Bytecode des Interpreters zurück \cite{bynensJavaScriptEngineFundamentals2018}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=10cm]{js-engine-pipeline}
  \caption{V8 Javascript Engine - Überblick \cite{bynensJavaScriptEngineFundamentals2018}}
  \label{fig:js-engine-pipeline}
\end{figure}

\subsection{Optimierungen}

Die Verwendung von Javascript für komplexe, leistungsintensive Anwendungen wie Computerspiele hatte das Entstehen mehrerer Projekte zu Folge, die
durch Optimierungen die Leistungsfähigkeit von JS erhöhen sollen.
\\\\
Das asm.js Projekt ist ein Beispiel für solche Bestrebungen.
Es handelt sich um ein Subset von Javascript mit dem Ziel, durch die eingeschränkte Verwendung von JS Optimierungen durchführen zu können.
Beispielsweise wird der dynamischen Natur der Skriptsprache entgegen gewirkt, indem Variablen in definierte Typen gezwungen werden.
Eine weitere Innovation von asm.js ist die Möglichkeit, mittels Emscripten aus Sprachen wie C oder C++ kompilieren zu können \cite{hermanAsmJsSpecification2014}.
\\\\
Mit Native Client (NaCl) hat Google eine sichere Sandbox zum Ausführen von Maschinencode bei nahezu nativer Leistung geschaffen.
Allerdings konnte NaCl nur in Chrome und auf der x86 Plattform verwendet werden \cite{haasBringingWebSpeed2017a} \cite{yeeNativeClientSandbox2009}.
\\\\
Während diese Projekte das Problem der portablen, leistungsfähigen Ausführung von Code im Browser nicht vollständig lösen konnten, sind sie dennoch
als wesentliche Vorläufer der Entwicklung von WebAssembly zu sehen.

\section{WebAssembly}

Bei WebAssembly handelt es sich um einen portablen low-level Bytecode, der im Binärformat an den Client übertragen wird.
Die Technologie verfolgt grob das Ziel, einen performanten sowie sprach-, hardware- und plattformunabhängigen Bytecode für das Web zu bieten.
Ähnlich zu JS ist allerdings auch das Ausführen von Wasm außerhalb des Browsers möglich \cite{haasBringingWebSpeed2017a}.
\\\\
Wasm wird von den vier größten Browsern, Chrome, Firefox, Safari und Edge, unterstützt \cite{RoadmapWebAssemblya}.

\subsection{Motivation}

Javascript hat sich historisch als einzige von allen Browsern unterstützte Sprache herausgestellt.
Heutzutage wird Javascript für komplexe Anwendungen, angefangen bei großen Userinterfaces bis hin zu leistungsintensiven Applikationen wie Computerspielen, verwendet.
Während sich der JS Standard laufend weiterentwickelt verbleiben wesentliche Blockaden, die es unmöglich machen, mit JS die Leistung von nativen Applikationen zu erreichen.
Darunter befinden sich grundlegende Konzepte von JS, wie die dynamische Typisierung, Garbage Collection, Interpretation zur Laufzeit und die notwendige Verifizierung des Codes.
Auch wenn Optimierungen wie asm.js oder NaCl die Leistungsfähigkeit von JS verbessern können, verbleiben Probleme wie die Plattformabhängigkeit sowie die Abhängigkeit von der Entwicklung des JS Standards \cite{haasBringingWebSpeed2017a}.
\\\\
Mit Wasm soll eine Sprache entstehen, die sich unabhängig von JS entwickeln kann.
Wasm will die Möglichkeit bieten, portablen Code aus jeder beliebigen Programmiersprache zu erzeugen.
Dieser erzeugte Code soll dann kompakter als JS in binärer Form an den Client übertragen werden.
Da der Code schon vor der Laufzeit kompiliert wird, entfällt der Validierungsschritt vor dem Ausführen.
Dabei soll JS nicht abgelöst, sondern vervollständigt werden.
Wasm Module können in bestehende JS Applikationen eingebettet werden, um leistungsintensive Teile auszulagern.
Dabei können auch Module von Drittanbietern verwendet werden um die Vorteile von Wasm zu erhalten, ohne, dass Entwickelnde eine Sprache außerhalb von JS beherrschen müssen \cite{haasBringingWebSpeed2017a} \cite{webassemblyFAQWebAssembly}.

\subsection{WebAssembly Projekt}
\label{sec:wasm}

Erstmalig wurde WebAssembly 2015 vorgestellt \cite{WebAssemblyLukeWagner}, seit 2017 wird Wasm von den vier größten Browsern unterstützt.
Im selben Jahr wurde auch die WebAssembly Working Group gegründet,
Mitglieder dieser kommen aus den Unternehmen hinter den größten Browsern: Google, Mozilla, Apple und Microsoft, aber auch anderen \cite{LaunchingWebAssemblyWorking}.
Schließlich wurde 2019 die WebAssembly Core Specification als offizieller Webstandard laut dem World Wide Web Consortium (W3C) herausgegeben (Version 1.0) \cite{WorldWideWeb}.
\\\\
Die Entwicklung von WebAssembly wird nach dem W3C Prozess durchgeführt.
Dieser teilt die Standardisierung in sechs Phasen vom Vorschlag aus der Community bis hin zum von der Working Group abgenommenen implementierten Feature ein \cite{WebAssemblyMeetings}.
\\\\
Als Usecases gibt die WebAssembly Website Beispiele wie besseres Kompilieren aus anderen Sprachen, Bild-/Videobearbeitung, Computerspiele, Bilderkennung und
wissenschaftliche Visualisierung und Simulation an. Es wird außerdem ausdrücklich betont, dass eine Integration in Applikationen angedacht ist, deren UI mittels JS
gesteuert wird \cite{UseCasesWebAssemblyb}.
\\\\
Wie bereits erklärt wurde ist die erhöhte Leistungsfähigkeit gegenüber JS ein zentrales Ziel.
Für die Arbeit ``Bringing the Web up to Speed with WebAssembly'' hat man zum Zweck des Leistungsverleiches zwischen asm.js und Wasm die Unity Benchmarking Suite jeweils
mit asm.js und Wasm Code ausgeführt. Dadurch kann die Leistung direkt verglichen werden.
Durchschnittlich ist WebAssembly hier 33,7\% schneller als asm.js, hervorzuheben ist besonders die Performance bei der Validierung. Hier
braucht WebAssembly unter 3\% der Zeit die es braucht, um asm.js Code zu validieren \cite{haasBringingWebSpeed2017a}.
\\\\
Die Arbeit ``Not So Fast: Analyzing the Performance of WebAssembly vs. Native Code'' vergleicht Benchmarks mit der ``PolyBenchC'' Suite zwischen 2017 und 2019, ersichtlich in Abbildung \ref{fig:benchmark_wasm_vs_c_comp}.
Wie hier zu erkennen ist, verbessert sich die Leistung beim Ausführen von Wasm Code stetig.
Im Jahr 2017 fallen sieben Tests in die Kategorie der Ausführungen unter 10\% Leistungsabfall verglichen mit nativem Code, 2019 sind es schon 13 \cite{jangdaNotFastAnalyzing2019b}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=8.5cm]{benchmark_wasm_vs_c_comp}
  \caption{PolyBenchC: WebAssembly verglichen mit nativem Code \cite{jangdaNotFastAnalyzing2019b}}
  \label{fig:benchmark_wasm_vs_c_comp}
\end{figure}
\clearpage
\chapter{Anwendungsfall}

Ein typischer Anwendungsfall für SPAs ist die Umsetzung von Chat-Applikationen. Dieser Fall eignet sich für einen Technologievergleich,
da er die wesentlichen Teile einer großen SPA beinhaltet und trotzdem die Implementierung von Beispielapplikationen mit übersichtlichem sowie schnell
zu schreibendem Code ermöglicht.
\\\\
Abbildung \ref{fig:usecase_langs} zeigt eine Übersicht der für die Applikation benötigten Technologien und deren Abhängigkeiten zueinander.
Es ist ersichtlich, dass beide zu testenden Frontend Frameworks (Angular und Blazor) auf das Backend zugreifen.
Angular muss hier allerdings eigene Models verwenden, um die Daten abzubilden, während das Blazor Frontend direkt auf die Models aus dem Backend zugreifen kann.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics{usecase_langs}
  \caption{Aufbau Testanwendung}
  \label{fig:usecase_langs}
\end{figure}

\section{Anforderungen}

Um die Implementierung der Applikation in Angular und Blazor vergleichbar zu machen werden in Tabelle \ref{tab:usecases} Userstories beschrieben.
Beide Implementierungen müssen den so definierten Anforderungen entsprechen.

\begin{center}
  \begin{tabular}[c]{ @{\makebox[5em][c]{\rownumber\space}} p{14cm} }
    \toprule
    \multicolumn{1}{@{\makebox[5em][c]{Nummer~}} p{14cm}}{Beschreibung}                                                                                      \\
    \midrule
    Als Benutzende*r will ich einen Nutzernamen festlegen können, um die Applikation zu benutzen.                                                            \\
    Als Benutzende*r will ich Nachrichten absenden können, um mit anderen Benutzenden zu kommunizieren.                                                      \\
    Als Benutzende*r will ich Nachrichten absenden können ohne die Seite neu zu laden, um immer den aktuellen Nachrichtenverlauf zu sehen.                   \\
    Als Benutzende*r will ich Nachrichten einsehen können, um mit anderen Benutzenden zu kommunizieren.                                                      \\
    Als Benutzende*r will ich Nachrichten empfangen können ohne die Seite neu zu laden, um immer den aktuellen Nachrichtenverlauf zu sehen.                  \\
    Als Benutzende*r will ich meine Nachrichten farblich markiert erkennen können, um diese von den Nachrichten anderer Benutzender unterscheiden zu können. \\
    Als Benutzende*r will ich für jede Nachricht wissen, von wem diese wann verfasst wurde, um den Kontext der Nachrichten verstehen zu können.              \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \captionof{table}{Userstories Chatanwendung}
  \label{tab:usecases}
\end{center}

\noindent
Die Wireframes aus Abbildung \ref{fig:wireframe1} spezifizieren das Layout der User Interfaces.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{wireframe1}
  \caption{Chatapplikation Wireframe}
  \label{fig:wireframe1}
\end{figure}

\section{Technische Anforderungen}

Auch die technischen Anforderungen sind zur Erhaltung der Vergleichbarkeit vor der Implementierung zu definieren.
Hierbei werden auch Anforderungen für die Entwicklung des Backends der Applikation angegeben, welche nicht direkt für den Vergleich relevant sind.
Dies ist wichtig, da auch die Integration mit dem Backend zwischen Angular und Blazor verglichen wird.
\\\\
Am Backend kommt das Web-Framework ASP.NET Core (Version 5) zum Einsatz. Diese Entscheidung beruht auf der ausgereiften Integration von ASP.NET Core
mit Angular und Blazor.
Um Chatnachrichten in Echtzeit an die Benutzenden senden zu können, kommt das Websocket Framework SignalR zum Einsatz.
\\\\
Zum Speichern von Daten dient die relationale, vom ASP.NET Core CLI inkludierte SQLite Datenbank.
Datensätze sollen sowohl im Backend als auch im Frontend durch Model-Klassen repräsentiert werden.
\\\\
Das Frontend soll neben Angular beziehungsweise Blazor das Material Design System nutzen. Spezifische Bibliotheken hierfür sind im Rahmen der Implementierung zu finden und
anzuwenden.

\section{Rahmenbedingungen der Entwicklung}

Zur Entwicklung der Chatanwendung wurde ausschließlich Fedora 33 verwendet. Beide Implementierungen greifen auf den gleichen API-Server zu.
Dieser wurde als ASP.NET Core (.NET Runtime 5.0.4) Web API mit der .NET SDK 5.0.104 umgesetzt. Der API-Server kommuniziert durch SignalR Websocket
Verbindungen mit den Clients. Weitere Details zur Implementierung des API-Servers sind für den Technologievergleich zwischen Angular und Blazor nicht
relevant.
\\\\
Als Entwicklungsumgebung wurde Visual Studio Code (VS Code) in der Version 1.55.1 eingesetzt. Dieser Editor befindet sich laut Google Trends auf Platz vier der meistgesuchten
IDE Anwendungen \cite{TOPIDETop}. Außerdem ist VS Code für Fedora 33 verfügbar und kann durch Erweiterungen für das Entwickeln mit beliebigen Sprachen eingesetzt werden.
Für die beispielhafte Chatanwendung wurde eine Unterstützung für Typescript, Javascript, HTML, CSS und C\# benötigt.
\clearpage
\chapter{Vergleichskriterien}
\label{sec:krit}

Um einen Vergleich zwischen Angular und Blazor anstellen zu können, werden die nachfolgenden Kriterien angewandt.
Die Kriterien wurden auf den Arbeiten ``JavaScript frameworks: Angular vs React vs Vue'' von Elar Saks \cite{saksJavaScriptFrameworksAngular2019} und ``Supporting Web Development Decisions by
Comparing Three Major JavaScript Frameworks: Angular, React and Vue.js'' von Eric Wohlgethan \cite{wohlgethanEntscheidungshilfeFurWebentwicklung2018} basiert und zielen darauf ab, eine Gesamtevaluierung der Frameworks zu ermöglichen.

\section{Tools für Entwickelnde}
\label{crit:tools}

Um eine Webapplikation entwickeln zu können, ist eine Reihe an Tools nötig.
Dazu gehören zumindest das CLI (Command Line Interface), ein Texteditor zum Schreiben des Codes und ein Browser, um das Resultat einsehen zu können.
\\\\
Zu vergleichen sind hier der Installationsaufwand, der Funktionsumfang und das Zusammenspiel der Tools.
Unter Zusammenspiel sind hier etwaige CLI Integrationen in Texteditoren und IDEs (Integrated Development Environment) gemeint.
Dieses Kriterium stellt einen direkten Einfluss auf die Produktivität beim Entwickeln von Software dar.
Zur Evaluierung werden die Kategorien ``Basistools'' (zur Entwicklung notwendig) und ``Produktivitätstools'' (ermöglichen schnelleres, einfacheres Arbeiten) definiert.

\section{Performance}
\label{crit:performance}

Da ein wesentlicher Motivator hinter der Entwicklung von WebAssembly die verbesserte Leistungsfähigkeit ist liegt es nahe, die Performance
zwischen dem JS basierten Framework Angular und dem Wasm basierten Framework Blazor zu vergleichen.
\\\\
Dieser Vergleich wird zum einen durch direkten Vergleich der Bundle-Größen der Prototypen und zum anderen durch die Gegenüberstellung eines Benchmarks
der Frameworks durchgeführt.

\section{Dokumentation und Lernkurve}
\label{crit:docs}

Ein weiterer Aspekt bei der Auswahl einer neuen Technologie ist deren Lernkurve.
Eine zu steile Lernkurve kann bedeuten, dass sich ein Umstieg nicht lohnt.
\\\\
Zur Evaluierung der Lernkurve wird der Umfang und die Vollständigkeit der Dokumentation der Technologie herangezogen.
Weitere Faktoren für die Qualität der Dokumentation sind die Aktualität, regelmäßige Wartung und Versionierung.
Für die Bewertung der Lernkurve ist außerdem die Verwendung verschiedener Programmiersprachen und Konzepte relevant.

\section{Funktionsumfang}
\label{crit:features}

Der Funktionsumfang des zu bewertenden Frameworks ist das nächste Vergleichskriterium.
Hier fließt die Vollständigkeit der im Framework enthaltenen Funktionen ein.
Ausschlaggebend ist die Notwendigkeit von Bibliotheken Dritter und die Flexibilität beim Verwenden des Frameworks durch Konzepte wie
serverside Rendering und einfaches Arbeiten mit Formularen.
\\\\
Um die Größe der Frameworks möglichst klein und die Wartbarkeit einfach zu halten, werden anwendungsspezifische Funktionalitäten in Bibliotheken und Frameworks
von Drittanbietern ausgelagert.
Um diese Funktionalitäten verwenden zu können, sollten Frameworks mit geringem Aufwand in die Applikation eingebunden werden können.
Auch die Popularität dieser Frameworks und deren Reife sind zu betrachten.

\section{Popularität}
\label{crit:popularity}

Neben der Anzahl und Qualität der Frameworks und Bibliotheken von Drittanbietern kann die Reife an der Popularität der Technologie an sich
gemessen werden. Dazu können Metriken wie die Anzahl der Interessenten der Repositories (beispielsweise auf GitHub) und die Anzahl der offenen sowie abgeschlossenen Tickets
eingesetzt werden. Darüber hinaus soll die Zahl der Google-Suchen und Stackoverflow Tags verglichen werden.
\clearpage
\chapter{Angular}

Als Vertreter der javascriptbasierten Frameworks wurde die Applikation mit Angular umgesetzt.
Angular befindet sich auf Platz zwei der populärsten Javascript Frameworks.
Prozentuell befindet es sich mit der Anzahl der monatlich auf Stackoverflow gestellten Fragen zum Framework zwischen React und Vue \cite{StackOverflowTrends}.

\section{Einführung}

Das AngularJS Framework, veröffentlicht 2009 von Miško Hevery, ist der direkte Vorläufer von Angular \cite{HelloWorldHere}.
In 2014 wurde dann ein vollkommen neu geschriebener Rework von AngularJS angekündigt: Angular.
Das neue Framework ist auf Typescript basiert und nicht rückwärtskompatibel zu AngularJS.
Es handelt sich um ein Open Source Projekt, welches vom Google Angular Team entwickelt wird.
Aktuell befindet sich Angular in Version 11.2.12 \cite{ReleasesAngularAngulara} \cite{hamiltonSneakPeekRadically2014}.
\\\\
In den folgenden Kapiteln werden grundlegende Elemente des Angular Frameworks behandelt.

\subsection{Typescript}

Die von Angular verwendete Sprache Typescript (TS) ermöglicht strenge Typisierung (das Definieren und Setzen von Typen, die sich zur Laufzeit nicht mehr ändern) für das sonst dynamisch typisierte Javascript.
So kann für Variablen ein expliziter Typ gesetzt werden \cite{DocumentationEverydayTypes}.

\begin{minted}{ts}
  let message: string = 'Hello World!';
\end{minted}

Als Folge daraus erhalten Entwickelnde Fehlermeldungen bei der falschen Verwendung der Variablen sowie bessere Autovervollständigung.
Abbildung \ref{fig:ts} zeigt diese Möglichkeiten.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}{.6\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{ts_autocompletion}
    \caption{Autovervollständigung}
    \label{fig:ts_autocompletion}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{ts_error}
    \caption{Error Anzeige}
    \label{fig:ts_error}
  \end{subfigure}
  \caption{Typescript Möglichkeiten}
  \label{fig:ts}
\end{figure}

Weiters können Interfaces und Enums definiert werden, Typescript Klassen unterstützen Vererbung \cite{DocumentationEverydayTypes}.

\subsection{Dependency Injection}
\label{sec:di}

Angular bietet ein Dependency Injection System zum Injecten von Abhängigkeiten in Klassen.
Dabei wird grundsätzlich das Bereitstellen von Services und einfachen Objekten unterstützt.
Um beispielsweise einen Service zu injecten muss dieser als Parameter im Konstruktor übergeben werden (Constructor Injection) \cite{angularAngularDependencyInjection2021}.

\begin{minted}{ts}
  constructor(apiService: ApiService) {}
\end{minted}

Damit auf eine Dependency zugegriffen werden kann, muss diese bereitgestellt werden.
Das kann grundsätzlich durch den \verb|@Injectable()| Decorator sowie das \verb|providers| Array eines Moduls oder einer Komponente passieren \cite{angularAngularDependencyInjection2021}.
Beispiele dafür sind in Kapitel \ref{sec:bestandteile} zu finden.

\subsection{Bestandteile}
\label{sec:bestandteile}

Eine Angular Applikation wird aus den folgenden Bestandteilen aufgebaut.

\subsubsection*{Module}

Ein Angular Module dient dem Gruppieren anderer Angular Elemente wie Komponenten, Services und Directives.
Modules können Elemente exportieren und andere Modules importieren.
Jede Angular Applikation enthält zumindest ein Module, das Root-Module, meist \verb|AppModule| genannt \cite{AngularIntroductionModules}.
Ein Module ist folgendermaßen aufgebaut.

\begin{minted}{ts}
  @NgModule({
    imports: [ BrowserModule ],
    providers: [ ApiService ],
    declarations: [ AppComponent ],
    exports: [ AppComponent ],
    bootstrap: [ AppComponent ]
  })
  export class AppModule { }
\end{minted}

Dem \verb|@NgModule| Decorator können die im Code erkennbaren Daten mitgegeben werden.
Das \verb|imports| Array enthält die zu importierenden Module, \verb|providers| hält Klassen, die von der Angular Dependency Injection zur Verfügung gestellt werden sollen.
\verb|declarations| listet die von diesem Modul definierten Angular Elemente, welche durch einen Eintrag in \verb|exports| für andere Module exportiert werden können.
Die \verb|bootstrap| Liste ist nur im Root-Module nötig und spezifiziert die Hauptansicht der Applikation \cite{AngularIntroductionModules}.

\subsubsection*{Component}

Eine Component ist ein im UI anzeigbares Element.
Zu einer Component gehören optional ein Template zur Definition des Codes für die Anzeige sowie eine Style Datei (hier ist CSS, SASS, SCSS und LESS möglich).
Die Definition einer Component braucht den \verb|@Component| Decorator \cite{AngularIntroductionComponents}.

\begin{minted}{ts}
  @Component({
    selector: 'app-chat',
    templateUrl: './chat.component.html',
    styleUrls: ['./chat.component.scss']
  })
  export class ChatComponent implements OnInit, AfterViewInit {
    ...
  }
\end{minted}

Der \verb|selector| definiert, unter welchem Namen die Component in anderen Components eingebunden werden kann.
Durch dieses Einbinden entsteht eine Hierarchie von Components.
\\\\
Allgemein können in einer Component, wie bei jeder anderen Klasse auch, Eigenschaften und Methoden definiert werden.
Abhängigkeiten können im Konstruktor mitgegeben werden.
Des Weiteren gibt es einen Mechanismus, um Daten in die Component zu bringen oder wieder an das aufrufende Template zurückzugeben.
Dazu wird jeweils der \verb|@Input| beziehungsweise \verb|@Output| Decorator verwendet \cite{AngularIntroductionComponents}.

\begin{minted}{ts}
  // Message kann von außen mitgegeben werden.
  @Input() message: Message;

  // Daten können wieder nach außen gegeben werden
  @Output() onClick = new EventEmitter<string>();
\end{minted}

Um die Component nun im UI anzeigen zu können ist das Template notwendig.
Dieses kann auf die öffentlichen Eigenschaften und Methoden der Component zugreifen \cite{AngularIntroductionComponents}.

\begin{minted}{html+ng2}
  <div *ngIf="messages">
    {{ messagesHeadline }}

    <app-message *ngFor="let message of messages; let i = index"
                  (onClick)="handleClick()"
                  [message]="message">
    </app-message>
  </div>
\end{minted}

Mit dem Angular Template Syntax wird das Anzeigen der Daten vereinfacht.
Der \verb|[...]| Syntax knüpft ein Attribut an ein Stück TS Code, hier können auch Eigenschaften und Methoden verwendet werden.
Mittels \verb|{{...}}| können Daten an belieben Stellen im Template ausgegeben werden.
Runde Klammern \verb|(...)| führen das angegebene Codestück beim Auftreten eines Events im jeweiligen HTML Element aus \cite{AngularIntroductionComponents}.
\\\\
Außerdem können Directives angewandt werden, um die Elemente im DOM zu manipulieren.
Beispiele hierfür sind die oben ersichtlichen strukturellen Direktiven \verb|*ngIf| und \verb|*ngFor|.
Strukturelle Direktiven werden grundsätzlich verwendet, um Elemente ein-/auszublenden oder öfter anzuzeigen.
Attribut-Direktiven können genauso wie strukturelle Direktiven auf HTML Elemente geschrieben werden.
Diese dienen der Manipulation der Anzeige des Elements, Beispiele sind das Setzen von CSS Klassen und das dynamische Hinzufügen von anderen HTML Elementen \cite{AngularIntroductionComponents}.
\\\\
Zum Transformieren von Daten vor deren Anzeige im Template können Pipes verwendet werden \cite{AngularIntroductionComponents}.
So kann beispielsweise ein JS Datum auf einen lesbaren Text umgewandelt werden.

\begin{minted}{ts}
  <!-- Führt zur Anzeige von 01.05.21, 17:45 -->
  {{ message.created | date:'short':undefined:'de-AT' }}
\end{minted}

Angular stellt selbst einige Directives und Pipes zur Verfügung, Entwickelnde können jedoch mit eigenen Directives und Pipes beliebiges Verhalten implementieren.
\\\\
Components werden laut einem definierten Lifecycle aufgebaut und zerstört.
An jedem Punkt im Zyklus kann in der Component Code ausgeführt werden.
So sind zum Beispiel im \verb|ngOnInit| Hook die Input Eigenschaften befüllt, \verb|ngOnChanges| wird nach jeder Änderung der Inputs aufgerufen \cite{angularAngularLifecycleHooks2021}.

\subsubsection*{Service}

Wie in Kapitel \ref{sec:di} beschrieben, können Abhängigkeiten über das Angular DI System verwaltet werden.
So können auch sogenannte Services bereitgestellt werden.
Ein Service ist eine Klasse, auf deren Instanz von anderen Teilen der Applikation zugegriffen werden kann.
Zum Beispiel kann der Zugriff auf eine Schnittstelle in ein Service ausgelagert werden, um die Components von dieser Verantwortung zu befreien \cite{AngularIntroductionServices}.

\begin{minted}{ts}
  @Injectable({
    providedIn: 'root'
  })
  export class ChatHubService {
    ...
  }
\end{minted}

Wird dem \verb|@Injectable| Decorator \verb|providedIn: 'root'| mitgegeben, so ist der Service in der gesamten Applikation verfügbar.
Ansonsten muss der Service in einem Providers Array eingetragen werden (siehe Kapitel \ref{sec:di}) \cite{AngularIntroductionServices}.

\subsection{Bibliotheken}

Angular stellt von sich aus Bibliotheken zur Abdeckung häufiger Anwendungsfälle zur Verfügung.
Darunter befinden sich das \verb|HttpClient| Paket zum Senden von HTTP Requests, das \verb|Forms| Paket zum einfachen Arbeiten mit Formularen und
das \verb|Router| Paket, welches zur Navigation innerhalb einer Angular Applikation verwendet wird \cite{AngularWhatAngular}.
Letzteres ist für Applikationen notwendig, die mehrere Unterseiten beinhalten.
In Router-Modulen können Routen definiert werden, welche entweder zu Anzeige-Komponenten oder zu Sub-Router-Modulen führen \cite{AngularInappNavigation}.

\begin{minted}{ts}
  const routes: Routes = [
    // Führt zur Anzeige der FirstComponent
    { path: 'home', component: HomeComponent },
    // Modul nachladen, sobald auf die Route navigiert wird
    { path: 'dash', loadChildren: () => import('./dash').then(m => m.DashModule) }
  ];
\end{minted}

Indem Routen nachgeladen werden, müssen sie beim initialen Laden der Seite noch nicht geladen werden.
Des Weiteren kann Benutzenden das Laden einer Route bei Erfüllung einer Bedingung verwehrt werden \cite{AngularInappNavigation}.

\section{Implementierung}

Als Vergleichsgrundlage wurde die Chatapplikation zuerst mit Angular 11 umgesetzt.

\subsection{Verwendete Tools}
\label{sec:angular_tools}

Um die Anwendung mit Angular zu implementieren, wurden die folgenden Tools verwendet.

\subsubsection*{Basistools}
Es ist eine Reihe an Tools notwendig, um eine Applikation mit Angular umsetzen zu können. Diese werden im Folgenden unter dem Begriff Basistools zusammengefasst.
\\\\
Die Applikation wurde mit der aktuellen Angular Version 11.2.10 entwickelt \cite{ReleasesAngularAngular}.
Um mit dem Framework entwickeln zu können, müssen sowohl Node.js (mindestens Version 10.13.0) als auch NPM
(Major-Version 6 oder 7) am System installiert worden sein, wobei NPM mit Node.js mitinstalliert wird \cite{cliPackageJson}. Die benötigten Node.js und NPM Versionen können in der package.json Datei aus dem Angular GitHub Repository ausgelesen werden \cite{googleAngularDokumentationLokales}.
\\\\
Mit dem Angular CLI (aktuell in Version 11.2.9 \cite{ReleaseV11Angular}) wurde ein Grundgerüst des Projektes erzeugt.
Das CLI wurde mithilfe von NPM folgendermaßen global am System installiert \cite{AngularCLIOverview}:

\begin{minted}{bash}
    npm install -g @angular/cli
\end{minted}
Nun kann ein neues Projekt angelegt werden, wobei hier ``ChatApplicationAngular'' der Projektname ist:

\begin{minted}{bash}
    ng new ChatApplicationAngular
\end{minted}
Das Angular Projekt kann mit der CLI gebaut werden:

\begin{minted}{bash}
    ng build
\end{minted}
Dabei wird das Kompilat in Dateien im Unterverzeichnis \verb|dist/ChatApplicationAngular| gespeichert.
\\\\
\noindent
Eine weitere Möglichkeit zur Erzeugung eines Angular Projektes ist die Integration mit dem .NET CLI.
Hier kann Angular in eine ASP.NET Core Applikation eingebettet werden. Dadurch kann das Angular Projekt automatisch gemeinsam mit dem .NET Projekt gebaut werden \cite{microsoftDotnetNewCommand}.

\begin{minted}{bash}
    dotnet new angular -n ChatApplication.Angular
\end{minted}
Es ist hervorzuheben, dass bei Verwendung der aktuellen .NET Version 5.0.5 ein Angular Projekt in der veralteten Version 8 generiert wird.
Bei Verwendung der automatisch generierten Angular 8 Applikation fehlt unter anderem der Ivy Compiler, welcher kleinere Bundle-Größen
mitsich bringt \cite{fluinVersionAngularNow2020}.
Optional kann die Angular 8 Applikation auch manuell durch eine neuere Angular Applikation ersetzt werden.
Um eine strikte Trennung zwischen Front- und Backendimplementierung zu behalten, wurde diese Möglichkeit nicht gewählt und die Projekte wurden separat gehalten.
\\\\
Innerhalb der Angular Applikation können mit dem CLI Grundgerüste für neue Komponenten, Services, Module oder Direktiven generiert werden.
Hier ist ``HomeComponent'' wiederum der Name der Komponente \cite{angularAngularNgGenerate}:
\begin{minted}{bash}
    ng generate component HomeComponent
\end{minted}
Außerdem können mit NPM zusätzliche Pakete installiert werden.
In diesem Beispiel wird die SignalR Client Bibliothek hinzugefügt:
\begin{minted}{bash}
    npm install @microsoft/signalr
\end{minted}
Die neuen Pakete werden automatisch installiert und in der \verb|package.json| Datei eingetragen.

\subsubsection*{Produktivitätstools}
Sowohl Angular selbst als auch unabhängige Entitäten bieten eine Reihe an Tools, die die Produktivität der Entwickelnden erhöhen können.
\\\\
Das Angular CLI erlaubt ein automatisches teilweises neu Bauen von Projekten, nachdem Änderungen in deren Dateien gemacht wurden.
Weil nur ein Teil des Projektes neu gebaut werden muss, geschieht dieser Prozess schneller, als ein vollständiger Bauvorgang.
Mit dem nachfolgenden Kommando wird außerdem ein Webserver geöffnet, der das zu entwickelnde Projekt für Browser zur Verfügung stellt \cite{AngularNgServe}:

\begin{minted}{bash}
    ng serve
\end{minted}
Weiters kommuniziert der integrierte Webserver mit den verbundenen Clients, damit die Browser die Seiten sofort mit den Änderungen neu laden können \cite{AngularNgServe}.
\\\\
Das Angular Team bietet die Erweiterung ``Angular Language Service'' für VS Code an, welche essentielle Funktionalitäten zum Entwickeln einer Angular Applikation beinhaltet.
Darunter befinden sich Syntax-Highlighting von Angular Templates, Listen mit Vorschlägen zur Autovervollständigung von Variablen und das Anzeigen von Ahead-of-Time (AoT) Fehlermeldungen
direkt in den Dateien. Beispiele dafür sind in Abbildung \ref{fig:lang_services} zu sehen.
\\\\
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{lang_services01}
    \caption{Autovervollständigung und Syntax-Highlighting}
    \label{fig:lang_services01}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{lang_services02}
    \caption{AoT Fehlermeldungen}
    \label{fig:lang_services02}
  \end{subfigure}
  \caption{Angular Language Services für VS Code am Beispiel der User Komponente}
  \label{fig:lang_services}
\end{figure}

Das automatische Generieren von Angular Elementen mit dem \verb|ng generate| Befehl kann durch die Erweiterung ``Angular Schematics''
im VS Code User Interface durchgeführt werden. Dazu können Benutzende per Rechtsklick eine Liste der verfügbaren Möglichkeiten aufrufen (siehe Abbildung \ref{fig:schematics}) \cite{tuziAngularSchematicsVisual}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=3cm]{schematics}
  \caption{Angular Schematics Erweiterung zum Generieren von Angular Elementen}
  \label{fig:schematics}
\end{figure}
Andere Erweiterungen wurden bei der Entwicklung der Angular Chatapplikation nicht verwendet.

\subsection{Projektstruktur}

Das Projekt wurde in der in Abbildung \ref{fig:angular_structure} ersichtlichen Struktur gegliedert.
In der Wurzel des Projekts liegen unter anderem die Dateien \verb|package.json| und \verb|angular.json|.
In \verb|package.json| werden alle verwendeten NPM Pakete definiert während \verb|angular.json| die Konfiguration des Projektes beinhaltet.
Keine der beiden Dateien musste manuell bearbeitet werden.
\\\\
Im \verb|src| Verzeichnis befindet sich die gesamte Logik der Applikation.
Hier gibt es wiederum den \verb|shared| Ordner, welcher Angular Elemente beinhaltet, die sich in der gesamten Applikation wiederholen.
Die Chatapplikation definiert hier den \verb|ChatHubService| sowie die Models, welche Datensätze aus dem Backend abbilden.
Diese Models sind ein direkter Nachbau der im Backend definierten Models für die Verwendung in Typescript.
\\\\

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{forest}
    my label/.style={
    label={[font=\sffamily]right:{#1}},
    },
    for tree={
        folder,
        font=\sffamily,
        text=white,
        minimum height=0.75cm,
        text width=25mm,
        if level=0
          {fill=mygreenii}
          {fill=mygreeni},
        rounded corners=4pt,
        grow'=0,
        edge={mygreeni,rounded corners,line width=1pt},
        fit=band,
      },
    [angular
          [src
              [app
                  [chat
                      [message]
                  ]
                  [nav
                      [user]
                  ]
              ]
              [shared
                  [models]
                  [services]
              ]
          ]
          [package.json]
          [angular.json]
      ]
  \end{forest}
  \caption{Chatapplikation Angular Struktur}
  \label{fig:angular_structure}
\end{figure}

Das \verb|app| Verzeichnis hält modulspezifischen Code zum Ausgeben der Seiten.
Da die Chatapplikation nur aus einer Seite besteht, definiert das \verb|AppModule| nur zwei Subkomponenten: eine für die Navigationsleiste und eine für den Chat.
Die \verb|NavComponent| hat wieder eine Subkomponente für das Eingeben und Anzeigen des Benutzernamens.
Weiters gibt es in der \verb|ChatComponent| eine Subkomponente zur Darstellung von individuellen Nachrichten.

\subsection{Wesentliche Bestandteile}
Um die korrekte Funktionsweise der Angular Applikation laut den definierten Anforderungen zu gewährleisten, sind die im Folgenden beschriebenen Elemente relevant.
\\\\
Routen werden für Angular in Routing Modulen verwaltet.
Da die Chatapplikation nur aus einer Ansicht besteht muss nicht mittels Routing zu einer anderen Ansicht gewechselt werden, wodurch kein Routing Modul benötigt wird.

\subsubsection*{ChatHubService}
Der \verb|ChatHubService| verwaltet die Websocketverbindung zum API-Server.
Für diesen Zweck verwendet der Service die SignalR Bibliothek für Typescript.
Der verwendete Benutzername und die initialen sowie neuen Nachrichten werden intern in Subjects verwaltet und für Konsumenten des Services als Observables bereitgestellt.
Die Funktionsweise von Subjects und Observables liegt außerhalb des Rahmens dieser Arbeit.

\begin{minted}{typescript}
// Aktueller Benutzername
private userSubject = new BehaviorSubject<string>(undefined);
public user$ = this.userSubject.asObservable();

// Initiale Nachrichten beim Öffnen der Seite
private initialMessagesSubject = new BehaviorSubject<Message[]>(undefined);
public initialMessages$ = this.initialMessagesSubject.asObservable();

// Neue Nachrichten
private messageSubject = new BehaviorSubject<Message>(undefined);
public message$ = this.messageSubject.asObservable();
\end{minted}

In der \verb|init| Methode wird der Service instanziiert:

\begin{minted}{ts}
private init(): void {
  // Benutzernamen aus dem LocalStorage holen
  this.userSubject.next(localStorage.getItem('user'));

  // Verbindung zum ChatHub aufbauen
  this.connection = new HubConnectionBuilder()
    .withUrl(`${environment.apiUrl}/chatHub`)
    .build();

  // Initiale Nachrichten an Subscriber weitergeben
  this.connection.on('InitialMessages', (messages: Message[]) => {
    this.initialMessagesSubject.next(messages);
  });

  // Neue Nachrichten an Subscriber weitergeben
  this.connection.on('Message', (message: Message) => {
    this.messageSubject.next(message);
  });

  // Verbindung starten
  this.connection.start();
}
\end{minted}

Beim Senden von Nachrichten wird dem \verb|Message| Model noch der aktuelle Benutzername angehängt:

\begin{minted}{ts}
public sendMessage(message: Message): void {
  if (this.connection.state !== HubConnectionState.Connected) { return; }

  // Aktuellen Benutzernamen eintragen
  message.user = this.userSubject.getValue();

  // Nachricht über Websocket senden
  this.connection.send('SendMessage', message);
}
\end{minted}

\subsubsection*{ChatComponent}
Die \verb|ChatComponent| stellt die Nachrichten dar und bietet die Möglichkeit zur Eingabe neuer Nachrichten.
Die Nachrichten kommen über den \verb|ChatHubService| in die Komponente und werden dort zwischengespeichert.
Mit der \verb|ngFor| strukturellen Direktive wird jede Nachricht in einer Instanz der \verb|MessageComponent| angezeigt.

\begin{minted}{html+ng2}
<app-message *ngFor="let message of messages; let i = index"
             [isOwn]="..."
             [showUser]="..."
             [message]="message">
</app-message>
\end{minted}

Außerdem wird mit der Intersection Observer API getestet, ob Benutzende ganz nach unten gescrollt haben.
Mit dieser Information kann beim Laden neuer Nachrichten verhindert werden, dass diese unterhalb des sichtbaren Bereichs landen.

\begin{minted}{ts}
ngAfterViewInit(): void {
  const observer = new IntersectionObserver((entries) => {
    entries.forEach(entry => {
      this.isStuckToBottom = entry.isIntersecting;
    });
  }, {
    threshold: 0.01
  });

  observer.observe(this.messagesBottomRef.nativeElement);
}
\end{minted}

\subsubsection*{MessageComponent}
Die \verb|MessageComponent| zeigt die Nachricht gemeinsam mit dem*der Autor*in und der Zeit des Sendens an.
Zum Anzeigen der Zeit wird die Angular Date Pipe verwendet.

\begin{minted}{ts}
  {{ message.created | date:'short':undefined:'de-AT' }}
\end{minted}

Durch diese Pipe kann das Datum direkt im Template formatiert werden.

\section{Ergebnis}
Die Angular Applikation konnte den Anforderungen entsprechend umgesetzt werden.
Das Ergebnis ist in Abbildung \ref{fig:result_angular} ersichtlich.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=9.5cm]{result_angular}
  \caption{Ergebnis - Chatapplikation mit Angular 11}
  \label{fig:result_angular}
\end{figure}
\clearpage
\chapter{Blazor}

Blazor soll als Wasm-basiertes SPA Framework mit Angular verglichen werden.
Die Technologie wird als Teil des .NET Ökosystems entwickelt und unterliegt dementsprechend denselben Versionen.
Der Begriff Blazor bezieht sich im Rahmen dieser Arbeit auf eine browserseitig ausgeführte Blazor Wasm Anwendung und ausdrücklich nicht auf eine
serverseitig verarbeitete Blazor Server Anwendung.

\section{Einführung}

Blazor WebAssembly ist ein Framework zum Entwickeln von clientseitigen Applikationen mit C\#.
Der Code wird beim Kompilieren in Wasm Code umgewandelt und gemeinsam mit der .NET Runtime an den Client geschickt, wo er schließlich ausgeführt wird.
Parallel zu Blazor WebAssembly gibt es Blazor Server, womit Blazor Code serverseitig ausgeführt werden kann \cite{guardrexEinfuhrungASPNET}.
\\\\
Blazor ist ein Open Source Projekt und wird von Microsoft entwickelt, aktuell befindet es sich in Version .NET 5.0.5 \cite{ReleasesDotnetAspnetcore}.
Die erste produktionsfertige Version 3.2.0 wurde 2020 veröffentlicht \cite{BlazorWebAssemblyNow2020}.

\subsection{Dependency Injection}

Für Blazor steht das ASP.NET Core Dependency Injection System zur Verfügung.
Damit können beliebige Klassen für die gesamte Applikation bereitgestellt werden.
Eine Blazor Applikation stellt automatisch einige Services zur Verfügung.
Darunter befinden sich unter anderem \verb|HttpClient| zum Senden von HTTP Anfragen und \verb|IJSRuntime| zum Aufrufen von JS Code.
Abhängigkeiten können in der \verb|Program.cs| Datei registriert werden \cite{stropekASPNETCore2020}.

\begin{minted}{csharp}
  // Service mit scoped Lifetime hinzufügen
  builder.Services.AddScoped<ChatHubService>();
\end{minted}

Entwickelnde können zwischen verschiedenen Lifetimes wählen.
Diese definieren, wie lange die gleiche Instanz der registrierten Klasse verwendet wird.
Singleton Services werden nur ein Mal instanziiert und bis zum Beenden der Anwendung wiederverwendet.
Transient Services hingegen werden bei jeder Verwendung neu instanziiert.
Zusätzlich gibt es scoped Services, welche sich jedoch in Blazor Applikationen wie Singleton Services verhalten \cite{stropekASPNETCore2020}.

\subsection{Component}

Components repräsentieren Teile des UIs einer Blazor Applikation.
Grundsätzlich setzt sich eine Component aus C\# Logik, Razor Template Code und optional CSS Code für das Styling zusammen.
Die Logik kann dabei entweder neben dem Template in der \verb|.razor| Datei einer Component liegen oder als sogenannter Code-behind eine gleichnamige eigene Datei mit der
Endung \verb|.razor.cs| sein \cite{blazorASPNETCore2021}.
\\\\
Razor Templates unterstützen Direktiven zum Manipulieren der Anzeige des Templates.
Eine Direktive beginnt mit dem \verb|@| Symbol und wird von einem Schlüsselwort gefolgt \cite{blazorASPNETCore2021}.

\begin{minted}{html}
  @page "/"

  @using Microsoft.Extensions.Configuration
  @inject IConfiguration Config

  ...

  @{
    int index = 0;
  }
  @foreach (var message in Messages)
  {
    <MessageView Message="message"
      IsOwn="message.User == UserName"
      ShowUser="index > 0 && (message.User != Messages[index - 1].User)" />

    index++;
  }
\end{minted}

Hier werden Nachrichten aus der \verb|Messages| Liste ausgegeben.
Mit der \verb|@foreach| Anweisung wird eine Schleife erzeugt.
Im \verb|@| Block ohne Schlüsselwort kann direkt C\# Code geschrieben werden.
Die \verb|page|, \verb|using| und \verb|inject| Direktiven stellen der Component weitere Informationen zur Verfügung, \verb|inject|
holt beispielsweise eine Abhängigkeit aus dem DI System \cite{blazorASPNETCore2021}.

Um Daten in eine Component zu bringen kann das \verb|Parameter| Attribut verwendet werden.

\begin{minted}{csharp}
  [Parameter]
  public Message Message { get; set; }
\end{minted}

Auf Daten der Komponente kann im Template mit dem \verb|@| Symbol zugegriffen werden.

\begin{minted}{html}
  <!-- Datum in lesbaren Text umwandeln: 02.05.21 17:47 -->
  @Message.Created.ToString("dd.MM.yy HH:mm")
\end{minted}

Blazor Components werden nach einem definierten Lifecycle aufgebaut.
Durch Überschreiben der jeweiligen Methode kann an jedem Punkt im Lifecycle eigene Logik eingefügt werden \cite{guardrexASPNETCore}.

\begin{minted}{csharp}
  protected override void OnInitialized()
  {
    ...
  }
\end{minted}

\verb|OnInitialized| wird zum Beispiel ausgeführt, nachdem die Component instanziiert, die Abhängigkeiten mittels DI injected und die Parameter gesetzt wurden \cite{guardrexASPNETCore}.

\subsection{Layout}

Ein Layout ist eine spezielle Component, die als Basis für mehrere Components dienen kann.
Das kann genutzt werden, um Elemente einzubinden, welche an allen Stellen einer Applikation vorhanden sein sollen.
Im Template wird die Sub-Component, die das Layout verwendet, eingebettet \cite{guardrexASPNETCorea}.

\begin{minted}{html}
  @inherits LayoutComponentBase

  <!-- Globale Navigation -->
  <Nav />

  <div class="chat-content">
    <!-- Sub-Component -->
    @Body
  </div>
\end{minted}

Mit der \verb|@inherits| Direktive wird das Layout auf der \verb|LayoutComponentBase| basiert.

\subsection{Routing}

Um Routen innerhalb einer Blazor Applikation zu steuern gibt es die Blazor \verb|Router| Component \cite{guardrexASPNETCoreb}.

\begin{minted}{html}
  <Router AppAssembly="@typeof(Program).Assembly"
    PreferExactMatches="@true">
    <Found Context="routeData">
      <!-- Zeige Component mit Layout an -->
      <RouteView RouteData="@routeData"
        DefaultLayout="@typeof(MainLayout)" />
    </Found>
    <NotFound>
      <LayoutView Layout="@typeof(MainLayout)">
        <p>Sorry, there's nothing at this address.</p>
      </LayoutView>
    </NotFound>
  </Router>
\end{minted}

Diese Component sammelt alle Routen der einzelnen Components einer Applikation.
Befinden sich Benutzende auf einer gefundenen Route, so wird die entsprechende Component, eingebettet in deren Layout, angezeigt \cite{guardrexASPNETCoreb}.
\\\\
Um die Route für eine Component zu definieren wird die \verb|@page| Direktive verwendet \cite{guardrexASPNETCoreb}.

\begin{minted}{html}
  @page "/"
\end{minted}

\section{Implementierung}

Zum Zweck des Vergleiches mit Angular wurde die Chatapplikation auch mit Blazor implementiert.

\subsection{Verwendete Tools}
\label{sec:blazor_tools}
In den folgenden Absätzen werden die zur Implementierung verwendeten Tools beschrieben.

\subsubsection*{Basistools}
Vorerst sind die zur Entwicklung unbedingt notwendigen Tools zu untersuchen.
Wie auch zur Entwicklung des Backends wurde für die Umsetzung der Blazor SPA die .NET Version 5.0.4 eingesetzt.
Außer der .NET SDK 5.0.104, welche auch zur Entwicklung des Backends notwendig war, mussten am System keine zusätzlichen Pakete installiert werden.
\\\\
Für das Generieren der neuen Blazor Applikation konnte das .NET CLI verwendet werden.
Ähnlich zum Generieren der Web API oder der Web API mit Angular Integration wurde dafür das \verb|dotnet new| Kommando angewandt \cite{microsoftDotnetNewCommand}:

\begin{minted}{bash}
  dotnet new blazorwasm -n ChatApplication.Blazor -o .
\end{minted}

Wie in Kapitel \ref{sec:angular_tools} beschrieben kann das .NET CLI eine Angular Applikation in eine ASP.NET Core Anwendung einbetten und in deren Buildprozess integrieren.
Dies ist auch mit einer Blazor Applikation möglich. Dafür muss beim Generieren das \verb|--hosted| Flag übergeben werden \cite{microsoftDotnetNewCommand}:

\begin{minted}{bash}
  dotnet new blazorwasm --hosted -n ChatApplication.Blazor -o .
\end{minted}

So wie in Kapitel \ref{sec:angular_tools} erklärt soll jedoch eine klare Trennung zwischen Front- und Backendimplementierung gewahrt werden, weshalb diese Möglichkeit
nicht genutzt wurde.
\\\\
Die Applikation kann mit einem Befehl gebaut und ausgeführt werden.
Beim Bauen werden die benötigten NuGet Pakete automatisch installiert \cite{dotnetBuildCommand}:

\begin{minted}{bash}
  dotnet run
\end{minted}

\subsubsection*{Produktivitätstools}

Zur effizienten Entwicklung von Blazor Applikationen mit VS Code werden Erweiterungen benötigt.
Außerdem bietet auch das .NET CLI Funktionalitäten zum schnelleren Entwickeln.
\\\\
Mit dem \verb|dotnet watch| Tool können .NET CLI Befehle neu ausgeführt werden, wenn sich Source-Dateien ändern.
Dieses Verhalten kann zur Steigerung der Produktivität genutzt werden, indem das Projekt nach Änderungen im Code automatisch neu gebaut wird.

\begin{minted}{bash}
  dotnet watch run
\end{minted}

Bei der Verwendung kommt es mit Fedora 33 jedoch zu Problemen.
Der Befehl kann nach dem Installieren der .NET SDK 5.0.104 über die Standard Paket-Verzeichnisse von Fedora nicht ausgeführt werden.
Um das Kommando nutzen zu können musste die neuere .NET SDK 5.0.202 über den Paket-Manager Snap installiert werden.
\\\\
Um übersichtlicheres Styling der Blazor Komponenten zu ermöglichen kann die CSS Syntaxerweiterung SCSS verwendet werden.
Während Angular beim Generieren der Applikation SCSS optional automatisch integriert, muss dies bei Blazor durch Hilfe des Pakets \verb|LibSassBuilder| vom GitHub Benutzenden ``johan-v-r'' erledigt werden.
Das Paket kompiliert beim Bauen des Projekts alle SCSS Dateien in eine CSS Datei, die dem Client mitgegeben werden kann.
Damit Änderungen von SCSS und CSS Dateien einen neuen Bauvorgang anstoßen, muss ein Eintrag in der Projektdatei \verb|ChatApplication.Blazor.csproj| gemacht werden \cite{johan-v-rJohanvrLibSassBuilder2021}:

\begin{minted}{xml}
  <ItemGroup>
    <Watch Include="**\*.css;**\*.scss" />
  </ItemGroup>
\end{minted}

Damit die Applikation im Browser nach dem Bauvorgang automatisch neu geladen wird, muss diese vom .NET CLI geöffnet worden sein.
Um dies zu erreichen, muss in der Datei \verb|launchSettings.json| die entsprechende Option gesetzt werden:

\begin{minted}{js}
  "ChatApplication.Blazor": {
      "commandName": "Project",
      "dotnetRunMessages": "true",
      // Diese Option öffnet den Browser mit der Applikation
      "launchBrowser": true,
      "inspectUri": "{wsProtocol}://{url.hostname}:{url.port}/
          _framework/debug/ws-proxy?browser={browserInspectUri}",
      "applicationUrl": "https://localhost:5003;http://localhost:5002",
      "environmentVariables": {
        "ASPNETCORE_ENVIRONMENT": "Development"
      }
    }
\end{minted}

Nun lädt der Browser die Applikation vollständig neu, wenn Änderungen im Code gemacht werden.
Es handelt sich jedoch nicht um einen Hot-Reload, welcher Änderungen in der laufenden Applikation machen würde, ohne diese neu starten zu müssen.
\\\\
Damit das Entwickeln mit Blazor von VS Code unterstützt werden kann, ist die VS Code Erweiterung ``C\#'' von Microsoft nötig.
Die Erweiterung wird allgemein zum Entwickeln mit C\# benötigt und wurde auch beim Entwickeln des API-Servers genutzt.
Zu den Funktionen zählen Syntax-Highlighting, Autovervollständigung (auch IntelliSense genannt), das Springen zu Referenzen und Definitionen sowie die CodeLens, mit welcher die Anzahl von Referenzen auf ein Symbol eingesehen werden kann.
Zur Bereitstellung dieser Funktionen wird intern Roslyn und Omnisharp verwendet.
Beispiele sind in Abbildung \ref{fig:cshapr_ext} ersichtlich.
Für Debugging wird zusätzlich die ``BlazorWasmDebuggingExtension'' Erweiterung benötigt \cite{ProgrammingVisualStudio}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{csharp_ext01}
    \caption{Autovervollständigung und Razor Syntax-Highlighting}
    \label{fig:csharp_ext01}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{csharp_ext02}
    \caption{Anzahl der Referenzen mit CodeLens}
    \label{fig:csharp_ext02}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{csharp_ext03}
    \caption{Automatisches Importieren und Generieren von Typen}
    \label{fig:csharp_ext03}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{csharp_ext04}
    \caption{Zur Definition springen oder Vorschau anzeigen}
    \label{fig:csharp_ext04}
  \end{subfigure}
  \caption{C\# Erweiterung für VS Code}
  \label{fig:cshapr_ext}
\end{figure}

\subsection{Projektstruktur}

Die Struktur des Blazor Projekts ist in Abbildung \ref{fig:Blazor_structure} ersichtlich.
Im \verb|Pages| Ordner befinden sich Komponenten, welche jeweils eine gesamte Ansicht in der Applikation abbilden.
Im Falle der Chat-Applikation ist das nur die Chat Seite.
\\

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{forest}
    my label/.style={
    label={[font=\sffamily]right:{#1}},
    },
    for tree={
        folder,
        font=\small,
        text=white,
        minimum height=0.6cm,
        text width=50mm,
        if level=0
          {fill=mygreenii}
          {fill=mygreeni},
        rounded corners=4pt,
        grow'=0,
        edge={mygreeni,rounded corners,line width=1pt},
        fit=band,
      },
    [blazor
          [Pages
              [Chat]
          ]
          [Properties
              [launchSettings.json]
          ]
          [Services
              [ChatHubService]
          ]
          [Shared
              [MainLayout]
              [Components
                  [MessageView]
                  [Nav]
                  [User]
              ]
          ]
          [ChatApplication.Blazor.csproj]
          [Program.cs]
      ]
  \end{forest}
  \caption{Chatapplikation Blazor Struktur}
  \label{fig:Blazor_structure}
\end{figure}

Das \verb|Properties| Verzeichnis beinhaltet die \verb|launchSettings.json| Datei.
Hier werden Informationen zum Starten der Applikation eingetragen, wie zum Beispiel, dass der Browser nach dem Bauen des Projekts gestartet wird (siehe \ref{sec:blazor_tools}).
\\\\
Der \verb|Services| Ordner hält Service-Klassen, die von der gesamten Applikation genutzt werden können.
Als einzigen Vertreter gibt es hier den ChatHubService.
\\\\
\verb|Shared| ist der Ort, an dem Layouts und Komponenten abgelegt werden, die von der ganzen Applikation aus verwendet werden.
Neben dem Hauptlayout \verb|MainLayout| liegen hier die Komponenten \verb|Nav| und \verb|User|, welche die Navigationsleiste bilden sowie die
\verb|MessageView| Komponente zur Darstellung einzelner Nachrichten.
\\\\
Benötigte externe Pakete und die zu verwendenden Versionen dieser werden in der \verb|ChatApplication.Blazor.csproj| Datei eingetragen.
Auf derselben Ebenen befindet sich auch \verb|Program.cs|, welche den Haupteinstiegspunkt der Applikation bildet.

\subsection{Wesentliche Bestandteile}
\label{sec:blazor_relevant_code}
Im Folgenden werden die zur Funktion der Blazor Applikation wesentlichen Teile erklärt.
Allgemein wurde die Logik aller Komponenten in den Code-behind ausgelagert, um das Razor Template zur Anzeige klar von der Logik zu trennen.

\subsubsection*{ChatHubService}
Analog zum \verb|ChatHubService| in Angular verwaltet der Blazor \verb|ChatHubService| die Websocketverbindung zum API-Server.
Für C\# gibt es ebenfalls eine Client Bibliothek dazu.
Da es die Reactive API auch für C\# gibt, kann der Blazor \verb|ChatHubService| auch den Benutzernamen sowie initiale und neue Nachrichten intern mit Subjects verwalten.
Für Benutzende des Services stehen die Daten in Form von Observables bereit.

\begin{minted}{csharp}
  // Aktueller Benutzername
  public IObservable<string> User { get; private set; }
  private BehaviorSubject<string> UserSubject { get; set; }

  // Initiale Nachrichten beim Öffnen der Seite
  public BehaviorSubject<IEnumerable<Message>>
    InitialMessagesSubject { get; private set; }

  // Neue Nachrichten
  public BehaviorSubject<Message> MessageSubject { get; private set; }
\end{minted}

Die Methode \verb|Initialize| baut die Websocketverbindung auf und gibt Information an die Konsumenten des Services weiter.

\begin{minted}{csharp}
  public async Task Initialize(IConfiguration config)
  {
    // Benutzernamen aus dem LocalStorage holen
    UserSubject.OnNext(await LocalStorage.GetItemAsync<string>("user"));

    // Verbindung zum ChatHub aufbauen
    HubConnection = new HubConnectionBuilder()
      .WithUrl(new Uri($"{config["ApiUrl"]}/chatHub"))
      .Build();

    // Initiale Nachrichten an Subscriber weitergeben
    HubConnection.On<IEnumerable<Message>>("InitialMessages", (messages) =>
    {
      InitialMessagesSubject.OnNext(messages);
    });

    // Neue Nachrichten an Subscriber weitergeben
    HubConnection.On<Message>("Message", (message) =>
    {
      MessageSubject.OnNext(message);
    });

    // Verbindung starten
    await HubConnection.StartAsync();
  }
\end{minted}

Auch in der Blazor Implementierung wird beim Senden der aktuelle Benutzername gesetzt.

\begin{minted}{csharp}
  public async Task SendMessage(Message message)
  {
    if (HubConnection.State != HubConnectionState.Connected) { return; }

    // Aktuellen Benutzernamen eintragen
    message.User = UserSubject.Value;

    // Nachricht über Websocket senden
    await HubConnection.SendAsync("SendMessage", message);
  }
\end{minted}

Hervorzuheben ist die Abhängigkeit vom \verb|ILocalStorageService|, da mit Blazor kein direkter Zugriff auf den LocalStorage des Browsers möglich ist.
Dazu muss das Paket \verb|Blazored.LocalStorage| installiert werden und der Storage Service mittels .NET Dependency Injection im System registriert werden.
Dies findet in der \verb|Program.cs| Datei statt.

\begin{minted}{csharp}
  public static async Task Main(string[] args)
  {
    // ...
    // Blazored LocalStorage registrieren
    builder.Services.AddBlazoredLocalStorage();
    // ...
  }
\end{minted}

\subsubsection*{Chat}
Die \verb|Chat| Komponente verwendet den \verb|ChatHubService|, um die initialen sowie neuen Nachrichten anzuzeigen und neue Nachrichten zu senden.
Abhängigkeiten wie der \verb|ChatHubService| werden mittels Property Injection in die Komponente geladen.

\begin{minted}{csharp}
  [Inject]
  private ChatHubService ChatHubService { get; set; }
\end{minted}

Nun werden die Nachrichten in einer Razor Schleife ausgegeben.

\begin{minted}{html}
  @{
    int index = 0;
  }
  @foreach (var message in Messages)
  {
    <MessageView Message="message"
              IsOwn="message.User == UserName"
              ShowUser="index > 0 && (message.User != Messages[index - 1].User)" />

    index++;
  }
\end{minted}

Um testen zu können, ob Benutzende ganz nach unten gescrollt haben, ist die Javascript Intersection Observer API notwendig.
Da über Wasm kein direkter Zugriff auf diese möglich ist, musste der entsprechende Teil der Logik in Javascript ausgelagert werden.

\begin{minted}{js}
  function scrollToBottom() {
    // Wrapper der Chatnachrichten finden
    const messagesEl = document.getElementById('messagesRef');
    // Zum Ende scrollen
    messagesEl.scrollTop = messagesEl.scrollHeight;
  }

  function initIntersectionObserver() {
    // Tester-Element finden
    const messagesBottomEl = document.getElementById('messagesBottomRef');

    // Observer einrichten, um zu erkennen, ob ganz nach unten gescrollt wurde
    const observer = new IntersectionObserver((entries) => {
      entries.forEach(entry => {
        // Information ob ganz nach unten gescrollt wurde speichern
        isStuckToBottom = entry.isIntersecting;
      });
    }, {
      threshold: 0.01
    });

    observer.observe(messagesBottomEl);
  }
\end{minted}

Nun kann der JS Code aus Blazor mit der JS Runtime ausgeführt werden.

\begin{minted}{csharp}
  ChatHubService.MessageSubject.Subscribe(async (message) =>
  {
    if (message != null)
    {
      // Neue Nachricht anhängen
      Messages.Add(message);
      StateHasChanged();
      // Nach unten scrollen, falls notwending
      await JsRuntime.InvokeAsync<object>("scrollToBottomIfStuck");
    }
  });
\end{minted}

Hier ist auch zu erkennen, dass \verb|StateHasChanged| aufgerufen werden muss, damit die Komponente neu gezeichnet wird und die Änderungen ersichtlich sind.

\subsubsection*{MessageView}

Die \verb|MessageView| Komponente zeigt eine einzelne Chatnachricht mit den zugehörigen Informationen an.
Zu beachten ist hierbei, dass von Razor Templates aus auf alle C\# Klassen und Methoden zugegriffen werden kann.
Somit kann zum Beispiel das Datum direkt durch Aufrufen der \verb|ToString| Methode formatiert werden.

\begin{minted}{html}
  <div class="chat-message-main-created">
    @Message.Created.ToString("dd.MM.yy HH:mm")
  </div>
\end{minted}

\section{Ergebnis}
Die Blazor Applikation konnte den Anforderungen entsprechend umgesetzt werden.
Das Ergebnis ist in Abbildung \ref{fig:result_blazor} ersichtlich.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=10cm]{result_blazor}
  \caption{Ergebnis - Chatapplikation mit Blazor (.NET 5)}
  \label{fig:result_blazor}
\end{figure}
\clearpage
\chapter{Gegenüberstellung}
\label{sec:comp}

Mit den Erkenntnissen aus der Entwicklung der Prototypen kann nun ein direkter Vergleich zwischen Angular und Blazor durchgeführt werden.
Als Basis für diesen dienen die zuvor in Kapitel \ref{sec:krit} definierten Vergleichskriterien.

\section{\nameref{crit:tools}}

Zuerst sind Tools zu betrachten, die zur Entwicklung der Applikationen notwendig sind.
Um eine Angular Applikation entwickeln zu können, müssen Node.js und NPM am System installiert werden.
Zusätzlich muss anschließend das Angular CLI installiert werden. Dies geschieht unter Verwendung von NPM.
Für das Entwickeln mit Blazor ist die Installation der .NET SDK nötig.
Die SDK enthält bereits das CLI für .NET Anwendungen, welches auch für Blazor genutzt werden kann.
Somit muss im Fall der Verwendung eines .NET Backends keine zusätzliche Software installiert werden.
\\\\
Beide CLIs ermöglichen das Erzeugen eines lauffähigen Grundgerüsts sowie das über die Konfiguration gesteuerte Bauen der Anwendung.
Das Angular CLI unterstützt außerdem das Generieren von Grundgerüsten für Angular Elemente.
Während dies mit dem .NET CLI nicht möglich ist kann argumentiert werden, dass diese fehlende Funktion keinen Einfluss auf die Produktivität der Entwickelnden hat.
Der Grund dafür ist, dass Blazor Elemente keine besondere Syntax brauchen. Eine minimale Blazor Component kann nur aus HTML Elementen ohne Logik bestehen.
Im Gegensatz dazu hat jedes Angular Element zumindest einen Decorator um die Art des Elements zu spezifizieren sowie einen Eintrag im jeweiligen Modul.
\\\\
Des Weiteren können mit beiden Frameworks in ASP.NET Core Backends integrierte Grundgerüste erzeugt werden.
Im Fall von Angular führt dies jedoch zu einer veralteten Version des Frameworks und muss manuell aktualisiert werden.
\\\\
Wenn externe Pakete für Angular benötigt werden, können diese mittels NPM installiert werden.
Dies geschieht durch den Aufruf des NPM CLIs. Installierte Pakete werden in der \verb|package.json| Datei gemeinsam mit der zu verwendenden Version eingetragen.
Wollen Entwickelnde nach einem Update aus dem versionsverwalteten Code durch einen Kollegen oder eine Kollegin ein neues Paket installieren, so muss dies manuell durch Ausführen eines Befehls passieren.
Das Hinzufügen von Paketen in eine Blazor Applikation kann ebenfalls über das .NET CLI geschehen.
Pakete und deren Versionen werden in der \verb|<Projektname>.csproj| Datei festgehalten.
Vor jedem Bauvorgang werden neue Pakete automatisch installiert.
\\\\
Nun gibt es Tools, welche die Produktivität der Entwickelnden steigern.
Sowohl Angular als auch Blazor bietet die Möglichkeit zum automatischen neu Laden der Seite, sobald Änderungen im Code durchgeführt werden.
Mit der .NET SDK 5.0.104 unter Fedora 33 konnte das entsprechende Kommando jedoch nicht ausgeführt werden, weshalb parallel die neuere Version 5.0.202
installiert werden musste. Außerdem lädt das .NET CLI die unter Entwicklung stehende Seite nach Änderungen von CSS Dateien nicht neu. Dafür muss
ein externes Paket installiert und konfiguriert werden.
\\\\
Um eine einheitliche Vergleichsbasis für das Schreiben des Codes zu finden wurde der VS Code Editor verwendet.
Hier bieten beide Frameworks Erweiterungen an, die Funktionen wie Autovervollständigung, Anzeige von Fehlern und automatisches Importieren von Abhängigkeiten ermöglichen.
Für Angular steht eine Erweiterung zum Generieren von Angular Elementen bereit, welche jedoch, wie bereits erklärt, mit Blazor nicht notwendig ist.
\\\\
Angular integriert auch das automatische Prüfen des Code-Stils mittels TSLint, die C\# Erweiterung für VS Code inkludiert keine vergleichbare Funktion.

\section{\nameref{crit:performance}}

Wie in Kapitel \ref{sec:wasm} beschrieben erreicht Wasm bessere Performance als JS.
Deshalb bietet sich ein Leistungsvergleich auch zwischen Blazor und Angular an.
\\\\
Für diesen Zweck gibt es ein Open Source Projekt, geführt von Stefan Krause, welches verschiedene JS Frameworks durch Benchmarks führt \cite{krauseBenchmarksStefanKrause2021}.
Unter den getesteten Frameworks befinden sich auch Angular 11.0.2 sowie Blazor WebAssembly 5.0.100, was einen direkten Vergleich erlaubt.
Die hier angeführten Ergebnisse sind die offiziellen Testläufe des Benchmark Projekts.
Durchgeführt wurden diese auf Fedora 34 mit Chrome in der Version 90.0.4430.72 (Prozessor: i7-8750H, 64 GB RAM).
Alle Benchmarks wurden zehn Mal ausgeführt, wobei die zwei schlechtesten Ergebnisse verworfen wurden.
Die in Abbildung \ref{fig:krause} ersichtlichen Zahlen sind die Medianwerte der Durchläufe \cite{krauseBenchmarksStefanKrause2021} \cite{krauseJSWebFrameworks2016}.
\\\\
Abbildung \ref{fig:krause_04} zeigt die Ergebnisse beim Manipulieren von Zeilen.
Hervorzuheben ist, dass Blazor hier nur beim Tauschen von Zeilen schneller als Angular ist.
Besonders langsam schneidet Blazor mit 10,11-facher Ausführungszeit beim Markieren einer einzelnen Zeile ab \cite{krauseBenchmarksStefanKrause2021}.
\\
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}{.65\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{krause_04}
    \caption{Performance Laufzeit}
    \label{fig:krause_04}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.35\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{krause_03}
    \caption{Performance Startup}
    \label{fig:krause_03}
  \end{subfigure}
  \caption{Krause Benchmarks \cite{krauseBenchmarksStefanKrause2021}}
  \label{fig:krause}
\end{figure}

Während die gemessene Leistungsfähigkeit bei komplexen Applikationen mit großen Datenmengen relevant ist, stellt sie kein Gesamtbild der Leistung einer Blazor oder Angular Applikation dar.
Deswegen ist das Messen der Leistung beim Starten der Applikation von Relevanz.
Wie in Abbildung \ref{fig:krause_03} erkennbar ist, braucht Blazor beim ersten Start der benötigten Skripte 16,73 Mal länger.
Für mobile Geräte mit langsamer Internetverbindung hat die Größe der zu übertragenden Applikation einen direkten, merkbaren Einfluss auf die Benutzerfreundlichkeit.
Mit 2,03 MiB ist die Blazor Applikation hier 6,88 Mal größer als die Angular Applikation mit 295 KiB, beide wurden vor der Messung mit GZIP komprimiert \cite{krauseBenchmarksStefanKrause2021}.
\\\\
Genauso können auch die Größen der Angular und Blazor Prototypen der für diese Arbeit entwickelten Chatapplikation verglichen werden.
Hier weist die Blazor Implementierung eine GZIP komprimierte Größe von 4,46 MiB auf.
Die Angular Umsetzung ist hingegen nur 280 KiB groß.
Für die Chatanwendung ist Blazor also 15,93 Mal größer.

\section{\nameref{crit:docs}}

Die Qualität der Dokumentation stellt ein wesentliches Kriterium für die Produktivität der Entwickelnden dar.
Um die Dokumentation von Angular und Blazor vergleichen zu können, müssen verschiedene Aspekte betrachtet werden.
\\\\
In vielen dieser Aspekte sind sich beide Dokumentationen ähnlich.
Zum Beispiel werden beide in Versionen gehalten.
Beim Navigieren zur Startseite wird automatisch die neueste stabile Version des jeweiligen Frameworks ausgewählt.
Aufrufende haben die Möglichkeit, alte Versionen der Dokumentation abzurufen.
Außerdem liegen beide in einem GitHub Repository, was es jeder Person ermöglicht Änderungsvorschläge in Form von Pull-Requests einzubringen.
\\\\
Die Angular Dokumentation befindet sich auf einer eigenen Seite, auf welcher nur Angular beschrieben wird.
Dadurch kann eine Suchfunktion geboten werden, welche kategorisierte Suchergebnisse liefert.
Im Gegensatz dazu ist die Blazor Dokumentation nur ein Bereich der ASP.NET Core Dokumentation.
Will man hier nach einem Begriff suchen, so erhält man unsortierte Ergebnisse aus allen Subbereichen der ASP.NET Core Dokumentation \cite{guardrexIntroductionASPNET} \cite{angularAngularIntroductionAngular2021}.
\\\\
Zum Einstieg in das Arbeiten mit einem Framework spielt die Dokumentation eine zentrale Rolle.
Die Dokumentation beider Frameworks startet mit einer Beispielkomponente, welche zur Erklärung der Grundlagen genutzt wird.
Es werden Anweisungen zur Installation der benötigten Tools sowie eine Sammlung an Empfehlungen zur Entwicklung wartbarer, performanter Applikationen geboten.
Grundsätzlich werden Konzepte anhand von Beispielen erklärt.
Außerdem stehen Anleitungen für beispielhafte, vollständige Applikationen zur Verfügung \cite{guardrexIntroductionASPNET} \cite{angularAngularIntroductionAngular2021}.
\\\\
Die Lernkurve hat jedoch noch weitere einfließende Faktoren.
Wird von einem Team eine Applikation mit C\# Backend entwickelt braucht das Team für Angular zusätzlich Mitglieder mit Typescript, HTML und CSS Kenntnissen.
Dabei ist festzuhalten, dass Typescript außerhalb der Vergabe von Typen sehr ähnlich zu Javascript ist.
Hingegen benötigt ein Team für Blazor neben C\# HTML, CSS und in Sonderfällen Javascript (siehe Kapitel \ref{sec:blazor_relevant_code}).
\\\\
Entwickelnde, die zuvor mit ASP.NET Core MVC gearbeitet haben, können ihre Kenntnisse zum Razor Template Syntax wiederverwenden.
Allgemein lässt Blazor den Aufbau der Applikation größtenteils offen, wodurch beliebige bereits bekannte Herangehensweisen gewählt werden können.
Angular gibt die Struktur der Applikation genauer vor, was neuen Entwickelnden aber dabei hilft, Best Practices einzuhalten und übersichtlichen Code zu schreiben.
Umstände wie die Notwendigkeit, JS Code von Blazor aus aufrufen zu müssen, können für Einsteigende zu Verwirrung führen.

\section{\nameref{crit:features}}

Sowohl Angular als auch Blazor bieten verschiedenste Funktionen an, um den Entwickelnden die Arbeit zu erleichtern.
Allerdings wurden verschiedene Ansätze bei der Umsetzung und Auswahl dieser gewählt.
\\\\
Angular stellt eine eingeschränkte Anzahl an Möglichkeiten zur Entwicklung bereit,
darunter werden Modules, Components, Services, Directives, Pipes und weitere Elemente angeboten.
Jedes dieser Elemente bedarf einem Angular spezifischen Decorator und ist zur Verwendung in einer Angular Applikation gedacht.
\\\\
Blazor gibt hingegen nur die zur Anzeige relevanten Elemente der Applikation vor: Components mit einem Routing-System.
Wie Daten verwaltet, geteilt und geladen werden, bleibt den Entwickelnden überlassen.
Außerdem kann Code mit anderen .NET Applikationen geteilt werden.
Das muss sich nicht nur auf die Models zur Repräsentation der Daten beschränken.
Es könnte beispielsweise Logik zum Transformieren und Formatieren zentral behandelt werden, Back- und Frontend könnten ein
gemeinsames Logging-System verwenden.
Allgemein kann eine Blazor Applikation nach jedem beliebigen Design Pattern entwickelt werden, Details zu den gängigen Patterns befinden sich außerhalb des Umfangs dieser Arbeit.
\\\\
Beide Frameworks bieten Möglichkeiten zum Verarbeiten und Validieren von Formularen. Angular hat hierzu Template-driven oder Reactive Forms \cite{AngularIntroductionForms},
Blazor bietet die \verb|EditForm| Komponente \cite{blazorASPNETCore2021a}. Beide können Validierungsfehler im UI anzeigen und im Code auswerten.
\\\\
Zur Formatierung von Daten beim Anzeigen stellt Angular Pipes wie die \verb|DatePipe| oder die \verb|CurrencyPipe| für Geldbeträge zur Verfügung.
Blazor erlaubt den direkten Aufruf beliebiger Methoden aus dem Template, was zum Beispiel die Verwendung der \verb|ToString| Methode für das Darstellen eines Datums möglich macht.
Für spezielle Fälle wie das Anzeigen eines Geldbetrags muss ein externes Paket oder eine eigene Implementierung verwendet werden.
\\\\
Browser APIs wie zum Beispiel die Intersection Observer API können mit Blazor nicht direkt angesprochen werden.
Dazu muss entweder ein Adapter mit JS implementiert oder ein zusätzliches Paket installiert werden.
Ähnlich verhält sich der Zugriff auf den LocalStorage des Browsers.
Für die Chatapplikation wurde hier das \verb|Blazored.LocalStorage| Paket herangezogen.
\\\\
Beide Frameworks haben die Möglichkeit für serverseitiges Rendern, in Angular ``Angular Universal'' und in Blazor ``Blazor Server'' genannt.
Dadurch können Inhalte bereits am Server vorberechnet werden, was eine schnellere Übertragung an den Browser erlaubt \cite{angularAngularServersideRendering2021} \cite{blazorASPNETCore2020}.
\\\\
Angular generiert außerdem für jedes neue Element einen grundlegenden Test, hat ein System für Animationen und mit dem CLI ein Tool zum automatischen Upgraden von Applikationen.
Dennoch müssen manche Teile der Applikation manuell aktualisiert werden, Blazor bietet nur die ASP.NET Core Upgrade Liste zum händischen Aktualisieren \cite{angularAngularIntroductionAngular2021} \cite{guardrexIntroductionASPNET}.
\\\\
Das Angular Team entwickelt außerdem die Komponentenbibliothek ``Angular Material'', welche das Material Design System berücksichtigt.
Mit 21400 Sternen auf GitHub ist die Bibliothek eine populäre Option für das schnelle Einbinden fertiger Komponenten.
Blazor bietet keine First-Party Komponentenbibliothek, für die Chatapplikation wurde MudBlazor eingesetzt \cite{angularAngularMaterial2021} \cite{mudblazorMudBlazorBlazorComponent2021}.

\section{\nameref{crit:popularity}}

Um die Popularität der Frameworks bewerten zu können, werden Daten verschiedener Online-Plattformen herangezogen.
Stackoverflow, eine Seite zum Stellen und Beantworten verschiedener Software-spezifischer Fragen, liefert hier Statistiken zur Häufigkeit der Fragen
bezüglich der Frameworks.
Auf GitHub werden die beiden Frameworks in Repositories veröffentlicht, was die Analyse der GitHub Daten nahe legt.
Abschließend werden Google Suchstatistiken der beiden Frameworks analysiert.
\\\\
Wie in Abbildung \ref{fig:so_questions} ersichtlich ist, begann Angular nach dem Erscheinen 2015 bis 2018 immer mehr Fragen auf Stackoverflow zu verursachen.
Nach einem Spitzenwert in 2018 von über 3\% der monatlich auf Stackoverflow gestellten Fragen hat das Framework wieder an Popularität verloren und befindet sich nun auf 2\%.
Blazor hat seit 2019 langsam an gestellten Fragen zugenommen, befindet sich mit unter 0,5\% der Fragen allerdings klar unter Angular und zeigt momentan keinen steigenden Trend \cite{StackOverflowTrendsa}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=8.5cm]{so_questions}
  \caption{Stackoverflow monatlich gestellte Fragen zum Framework \cite{StackOverflowTrendsa}}
  \label{fig:so_questions}
\end{figure}

GitHub erlaubt die Bewertung der Popularität eines Projektes anhand des Stern-Systems, bei dem Benutzende ein Projekt mit einem Stern markieren können.
Blazor wurde im Juni 2020 in das ASP.NET Core GitHub Repository verschoben, das nicht mehr aktualisierte Blazor Repository hat 9336 Sterne gesammelt \cite{DotnetBlazor2021}.
Das ASP.NET Core Repository wurde 22081 Mal mit einem Stern markiert, beinhaltet jedoch das gesamte ASP.NET Core Projekt.
Es gibt hier zurzeit 172 offene und 1193 abgeschlossene Tickets im Bezug auf Blazor WebAssembly \cite{DotnetAspnetcore2021}.
Das Angular Repository wurde hingegen 72996 Mal mit einem Stern markiert und hat 2381 offene und 20186 abgeschlossene Tickets \cite{AngularAngular2021}.
\\\\
Abbildung \ref{fig:google_trends} zeigt die Abnahme der weltweiten Google Suchanfragen zum Begriff Angular seit Mai 2020.
Im Mai 2021 werden nur mehr 67\% der Suchanfragen vom Mai 2020 abgesetzt.
Blazor bewegt sich im gesamten Zeitraum zwischen 2\% und 4\% der Suchanfragen relativ zu Angular im Mai 2020 \cite{googleGoogleTrends2021}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{google_trends}
  \caption{Relative Google Suchanfragen \cite{googleGoogleTrends2021}}
  \label{fig:google_trends}
\end{figure}
\clearpage
\chapter{Diskussion und Ausblick}

Die Erkenntnisse aus der Theorie und den Prototypen erlauben eine Diskussion über den aktuellen und zukünftigen Stand der Frameworks.

\section{Aktueller Stand}

Bei beiden Frameworks handelt es sich um von großen Unternehmen auf lange Frist geführte Projekte.
Angular ist durch sein Alter sowie die Anzahl an behobenen Problemen als ausgereifter anzusehen.
Durch mehr abgeschlossene Tickets konnte Feedback in neue Versionen aufgenommen werden.
Da sich Angular bereits in Version 11 befindet konnte diese Feedbackschleife schon öfter als bei Blazor durchlaufen werden.
Bei Blazor handelt es sich im Gegensatz um eine neue Technologie, welche aus den Erfahrungen von anderen Projekten wie Angular schöpfen kann.
\\\\
Beide Frameworks werden entwickelt, um den Entwickelnden ein möglichst einfaches, effizientes Arbeiten zu ermöglichen.
Dies wird durch den Funktionsumfang der CLIs belegt, wobei sich hier bei Blazor noch Probleme bemerkbar machen.
\\\\
Die Leistungsfähigkeit von WebAssembly würde eine ebenso hohe Leistungsfähigkeit von Blazor gegenüber Angular vermuten lassen.
Hier macht sich durch geringere Leistung als Angular wiederum der noch nicht ausgereifte Stand des Blazor Projekts bemerkbar.
Die Dokumentation des neuen Frameworks ist durch die Verwendung von Beispielen übersichtlich, sauber strukturiert und versioniert.
Es kann schon anhand der Dokumentation festgestellt werden, dass Blazor als Teil des ASP.NET Core Projekts entwickelt wird.

\section{Anwendungsfälle}

Aufgrund der im Kapitel \ref{sec:comp} gesammelten Informationen lassen sich mögliche Anwendungsfälle für beide Frameworks ableiten.
\\\\
Das ausgereifte Angular Framework kann in beliebigen Technologiestacks sinnvoll eingesetzt werden.
Mit der parallel vom Angular Team gewarteten Angular Material Komponentenbibliothek haben Anwender alle benötigten Elemente für
das Entwickeln einer voll- und eigenständigen Applikation. Durch Zurückgreifen auf die größere Community können Fragen zum Framework
durch Stackoverflow Beiträge meist beantwortet werden.
Mit einem Tool zum Updaten auf neue Versionen kann ein Angular Projekt immer aktuell und somit frei von bekannten Sicherheitslücken gehalten werden.
\\\\
Angular Applikationen können durch in der Community verbreitetes Wissen und kleine Bundles in beliebigen Szenarien eingesetzt werden,
wobei Lösungen für das Problem des vom Backend dublizierten Codes gefunden werden müssen.
\\\\
Blazor ist hingegen ein stark in ASP.NET Core integriertes Framework, welches durch eben diese Integration Overhead wie getrennte Logik und Models umgehen kann.
Während das Framework mit der Veröffentlichung 2020 noch jung ist, sind bereits alle essentiellen Funktionen zur Entwicklung gesamter Applikationen vorhanden.
Blazor weist momentan wesentlich schlechtere Performance verglichen mit Angular auf, verbessert sich jedoch mit jeder Version \cite{blazorWhatNewASP2020}.
Hot-Reloading soll mit .NET 6 die Benutzerfreundlichkeit für Entwickelnde verbessern, indem bei Codeänderungen nur noch Teile der Applikation neu geladen werden müssen \cite{rothASPNETCore2021}.
Mit Ahead-of-Time Kompilierung soll die Leistungsfähigkeit von Blazor in Zukunft stark verbessert werden \cite{safarDevelopersCanAOT2020}.
Die größeren Bundles von Blazor Applikationen deuten außerdem auf Schwierigkeiten für Benutzende mit geringer Bandbreite hin.
\\\\
Typische Anwendungsfälle sind also Frontend Applikationen, welche mit einem ASP.NET Core Backend arbeiten und Applikationen welche auf Benutzergruppen zielen, die genügend Bandbreite zur Verfügung haben.
Teams mit verhältnismäßig vielen .NET Kenntnissen und Erfahrungen können diese beim Entwickeln einer Blazor Applikation anwenden.

\section{Ausblick}

Als neue Technologie hat Blazor derzeit noch keine mit der Größe der Angular Community vergleichbare Benutzerbasis.
Da Blazor mit C\# entwickelt wird ist eine ähnlich große Community auch in Zukunft als unwahrscheinlich anzusehen.
Trotzdem ist Blazor bereit für den Einsatz in Produktionsumgebungen und konnte zahlreiche Funktionen für eine sinnvolle, effiziente Entwicklung von Applikationen umsetzen.
Bisher gibt es noch keinen Long-Term-Support Release von Blazor, was die Notwendigkeit eines Upgrades der Applikation drei Monate nach Veröffentlichung von .NET 6 (geplant für November 2021) bedeutet \cite{microsoftNETCoreNET2021}.
Blazor wird mit .NET 6 noch wichtige Funktionen wie Hot-Reloading, AoT Kompilierung und weitere bekommen.
Es kann davon ausgegangen werden, dass mit den darauffolgenden .NET Versionen weitere fehlende Features nachgezogen werden.
Weiters ist eine Annäherung an die durch WebAssembly erwartete Performance wahrscheinlich.

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abkürzungsverzeichnis}
\chapter*{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{acronym}[XXXXX]
  \acro{AoT}[AoT]{Ahead of Time}
  \acro{API}[API]{Application Programming Interface}
  \acro{CLI}[CLI]{Command Line Interface}
  \acro{CSS}[CSS]{Cascading Style Sheets}
  \acro{DI}[DI]{Dependency Injection}
  \acro{DOM}[DOM]{Document Object Model}
  \acro{HTML}[HTML]{Hypertext Markup Language}
  \acro{HTTP}[HTTP]{Hypertext Transfer Protocol}
  \acro{IDE}[IDE]{Integrated Development Environment}
  \acro{JS}[JS]{Javascript}
  \acro{MVC}[MVC]{Model View Controller}
  \acro{NaCl}[NaCl]{Native Client}
  \acro{SPA}[SPA]{Single Page Application}
  \acro{TS}[TS]{Typescript}
  \acro{UI}[UI]{User Interface}
  \acro{VS Code}[VS Code]{Visual Studio Code}
  \acro{W3C}[W3C]{World Wide Web Consortium}
  \acro{Wasm}[Wasm]{WebAssembly}
\end{acronym}

\clearpage
\printbibliography

\clearpage
\listoffigures

\clearpage
\listoftables

\end{document}
